\chapter{Conclusão}
\label{cap:conclusao}

É possível notar que nos últimos anos, houve um aumento significante no uso de metodologias ágeis como o \scrum{}. Isso quer dizer que os processos baseados em abordagem empírica estão, de fato, se mostrando mais produtivos e bem sucedidos que os processos baseados na abordagem definida.

Este trabalho foi realizado tendo como objetivo principal estender o \redmine{} para rastreamento de atividades de projetos baseados na metodologia \scrum{}. A extensão desenvolvida provê a utilização de artefatos da metodologia no \redmine{}, como o \productBacklog{}, os \sprintBacklog{s} e as estórias, além de fornecer atividades como a priorização das estórias nos \emph{backlogs} e mudança de itens de um \sprintBacklog{} para outro. Os \emph{backlogs} realmente funcionam como caixas de requisitos flexíveis. Porque o \redmine{} tem um controle de permissões tão customizável, ele pode facilmente ser configurado para que somente os usuários com papéis adequados tenham permissão de alterar os \emph{backlogs} e as estórias, assim como acontece num ambiente \scrum{} na realidade.

\chapter{Sugestões para trabalhos futuros}
\label{cap:sugestoes}

Sugere-se para trabalhos futuros:

\begin{alineas}
  \item Implementar um gráfico \emph{burndown}, para uma melhor visualização e controle do progresso feito durante as \sprint{s};
  \item Testar a compatibilidade da extensão com diferentes versões do \redmine{};
  \item Melhorar a interface das telas de \emph{backlog};
  \item Implementar um controle de impedimentos, que teria como responsável o \scrumMaster{};
  \item Disponibilizar o código fonte no \emph{GitHub} (comunidade de desenvolvedores e hospedagem de projetos \emph{online}), para que outros desenvolvedores possam contribuir com o projeto.
\end{alineas}
% \chapter{Trabalhos semelhantes}
% \label{cap:trabalhosSemelhantes}
% - Pivotal Tracker
% - Scrum'd
% Nos últimos anos, houve um aumento de atividade na área agora chamada de metodologias ágeis, uma nova geração de processos de desenvolvimento de software que são baseados na abordagem empírica de controle de projetos.
% Desenvolvimento de software sempre foi difícil de ser controlado. Estudos recentes indicam que metade dos projetos demoram duas vezes o tempo que foi planejado.
% Martin Fowler \cite{schwaberBeedle02agile}
% Trabalhos futuros
% Sistemas semelhantes
% - Pivotal Tracker
% - Scrum'd
